% =============================================================================
% Manual P03 – Anemometría de Hilo Caliente (CTA/HWA)
% Técnicas de Medida – Ingeniería Aeronáutica
% Compilar con: latexmk -xelatex -interaction=nonstopmode manual_P03.tex
% =============================================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% ---- Encoding & Language ----
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\tablename}{Tabla}}

% ---- Page Layout ----
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=2.5cm,right=2.5cm]{geometry}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% ---- Math & Physics ----
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,}, group-separator={.}}

% ---- Graphics & Color ----
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% ---- TikZ ----
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,
                decorations.markings,patterns,fit,backgrounds}
\usepackage{circuitikz}

% ---- Tables ----
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{longtable}

% ---- Code Listings ----
\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
  commentstyle=\color{green!50!black},
  stringstyle=\color{red!60!black},
  backgroundcolor=\color{gray!10},
  frame=single,
  breaklines=true,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray}
}

% ---- Hyperlinks ----
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue!70!black,citecolor=green!50!black,
            urlcolor=blue!50!black]{hyperref}

% ---- Bibliography ----
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,style=ieee,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{references_P03.bib}

% ---- Headers & Footers ----
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small Técnicas de Medida -- Ingeniería Aeronáutica}
\fancyhead[R]{\small P03: Anemometría de Hilo Caliente}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% ---- Custom Colors ----
\definecolor{aeroblue}{RGB}{0,51,102}
\definecolor{aerored}{RGB}{153,0,0}
\definecolor{aerogreen}{RGB}{0,102,51}
\definecolor{aeroyellow}{RGB}{255,204,0}

% =============================================================================
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1cm}
  {\color{aeroblue}\rule{\linewidth}{2pt}}\\[0.4cm]
  {\Large\bfseries\color{aeroblue} TÉCNICAS DE MEDIDA}\\[0.3cm]
  {\color{aeroblue}\rule{\linewidth}{1pt}}\\[1.5cm]
  {\huge\bfseries P03 -- Anemometría de\\[0.3cm]Hilo Caliente (CTA/HWA)}\\[1cm]
  {\large Manual de Laboratorio}\\[0.5cm]
  {\large\itshape Ingeniería Aeronáutica}\\[2cm]
  % HWA probe schematic
  \begin{tikzpicture}[scale=0.9,>=Stealth]
    % Probe body
    \draw[fill=gray!30,draw=black,thick] (0,-0.5) rectangle (0.4,2.5);
    \draw[fill=gray!50,draw=black,thick] (0,2.5) -- (0.2,2.7) -- (0.4,2.5);
    % Prongs
    \draw[black,very thick] (0.2,2.7) -- (-0.3,3.3);
    \draw[black,very thick] (0.2,2.7) -- (0.7,3.3);
    % Sensing wire
    \draw[aerored,ultra thick,line width=2pt] (-0.3,3.3) -- (0.7,3.3);
    \node[aerored,below,font=\small] at (0.2,3.15)
         {Hilo ($d\approx\SI{5}{\micro\m}$)};
    % Flow arrows
    \foreach \x in {-0.5,-0.15,0.2,0.55,0.9} {
      \draw[->,blue!60,thick] (\x,3.8) -- (\x,3.35);
    }
    \node[blue!60,above,font=\small] at (0.2,3.85) {Flujo $U$};
    % CTA box
    \draw[fill=aeroblue!20,draw=aeroblue,very thick]
         (2.0,2.8) rectangle (4.5,3.8);
    \node[aeroblue,font=\small\bfseries] at (3.25,3.45) {CTA Bridge};
    \node[font=\tiny] at (3.25,3.1) {Dantec StreamLine};
    % Connection
    \draw[aeroblue,thick,->] (0.4,3.3) -- (2.0,3.3);
    \node[above,font=\tiny] at (1.2,3.35) {$R_w(T)$};
    % Output to DAQ
    \draw[aeroblue,thick,->] (4.5,3.3) -- (5.5,3.3)
          node[right,font=\small] {$E(t)$};
  \end{tikzpicture}\\[2cm]
  {\large Laboratorio de Técnicas de Medida}
  \vfill
  {\color{aeroblue}\rule{\linewidth}{2pt}}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
\section{Introducción}
\label{sec:intro}

La \textbf{anemometría de hilo caliente} (Hot-Wire Anemometry, HWA) es una
de las técnicas de medida de velocidad más versátiles en flujos
aerodinámicos~\cite{bruun1995}.  Se basa en la transferencia de calor por
convección entre un hilo metálico calentado eléctricamente (sensor) y el
fluido que lo rodea: al aumentar la velocidad del gas, el hilo se enfría
más rápidamente, lo que modifica la señal eléctrica del sistema.

A diferencia de otras técnicas como el tubo de Pitot o la anemometría Láser
Doppler (LDA), el hilo caliente proporciona una resolución temporal
excepcionalmente alta (hasta decenas de \si{\kHz}), lo que lo convierte en
la herramienta de referencia para el estudio de turbulencia en
flujos~\cite{pope2000}.  Sus principales aplicaciones aeronáuticas incluyen:

\begin{itemize}
  \item Caracterización de la turbulencia en secciones de prueba de túneles
        de viento.
  \item Medición de perfiles de velocidad en capas límite sobre perfiles
        aerodinámicos.
  \item Análisis de estelas y flujos turbulentos en entradas de motor y
        toberas.
  \item Validación de simulaciones CFD en régimen turbulento.
  \item Estimación de la densidad espectral de potencia (PSD) y verificación
        de la ley $f^{-5/3}$ de Kolmogorov en el sub-rango inercial.
\end{itemize}

No obstante, el HWA presenta importantes limitaciones.  El sensor de hilo
desnudo (diámetro $\approx\SI{5}{\micro\m}$) es sumamente frágil y
susceptible a contaminación por polvo o aceite, lo que puede derivar en una
reducción de la eficiencia de transferencia de calor y, por tanto, en una
\emph{lectura de velocidad inferior a la real}.  Además, la relación entre
el voltaje de salida $E$ y la velocidad $U$ no es lineal, por lo que es
\textbf{indispensable} realizar una calibración precisa antes de cada
campaña de ensayos.

En esta práctica se proporcionan series temporales de voltaje del sensor
HWA adquiridas a distintas velocidades del túnel de viento (identificadas
por el parámetro de control del variador de frecuencia, SD~\%).  Los
estudiantes procesarán estos datos, ajustarán la \textbf{ley de King} para
obtener la curva de calibración del sensor, calcularán estadísticos de
turbulencia y discutirán las fuentes de incertidumbre.

% =============================================================================
\section{Objetivos de Aprendizaje}
\label{sec:objetivos}

Al finalizar esta práctica el estudiante será capaz de:

\begin{enumerate}
  \item Comprender el principio de funcionamiento de un anemómetro de hilo
        caliente en modo CTA y sus diferencias con el modo CCA.
  \item Identificar los componentes principales del sistema de medida HWA
        (sensor, puente de Wheatstone, DAQ).
  \item Entender la metodología y la importancia de la calibración del
        sensor.
  \item Procesar series temporales de voltaje: descarte de transitorios,
        cálculo de promedios por iteración y consolidación por condición de
        flujo (SD).
  \item Aplicar la transformación lineal de la ley de King
        ($U^{1/n} = A\,E^2 + B$) y determinar las constantes $A$, $B$
        mediante regresión lineal.
  \item Evaluar la calidad del ajuste mediante el coeficiente de
        determinación~$R^2$.
  \item Calcular estadísticos de turbulencia: velocidad media $\bar{U}$,
        fluctuación RMS $u'_\mathrm{rms}$, intensidad de turbulencia
        $I_u$.
  \item Interpretar la densidad espectral de potencia (PSD) y verificar la
        ley de Kolmogorov $f^{-5/3}$.
  \item Propagar la incertidumbre del voltaje a la velocidad mediante la
        sensibilidad $\partial U/\partial E$ de la ley de King.
  \item Reconocer los efectos de la contaminación y la temperatura del
        fluido sobre la precisión de las medidas.
  \item Discutir las fuentes de error e incertidumbre y la relevancia de la
        HWA en ingeniería aeronáutica.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Fundamentos Teóricos}
\label{sec:teoria}

\subsection{Transferencia de calor en el hilo sensor}

El balance energético de un conductor cilíndrico calentado eléctricamente
en una corriente de gas viene descrito por la ecuación fundamental de
transferencia de calor por convección:

\begin{equation}
  Q = I^2 R_w = \pi d l k \left(\frac{Nu}{d}\right)(T_w - T_f)
  \label{eq:balance_calor}
\end{equation}

donde $I$ es la corriente, $R_w$ la resistencia del hilo a temperatura de
operación $T_w$, $d$ el diámetro del hilo, $l$ su longitud, $k$ la
conductividad térmica del gas, $Nu$ el número de Nusselt y $T_f$ la
temperatura del fluido.

Para flujo transversal sobre un cilindro, la correlación clásica de
Kramers~\cite{bruun1995} expresa el Nusselt como:

\begin{equation}
  Nu = 0{,}42\,Pr^{0{,}2} + 0{,}57\,Pr^{0{,}33}\,Re^{0{,}50}
  \label{eq:kramers}
\end{equation}

Sustituyendo en~\eqref{eq:balance_calor} y agrupando términos constantes
se obtiene la relación fundamental estudiada por L.\,V.~King (1914):

\begin{equation}
  Q = (T_w - T_f)\bigl(k_0 + k_1\sqrt{U}\bigr)
  \label{eq:king_heat}
\end{equation}

donde $k_0$ incluye la conducción a los soportes y la convección natural, y
$k_1\sqrt{U}$ la convección forzada.

\subsection{Ley de King}
\label{subsec:king}

En un CTA la temperatura del hilo ($T_w$, y por tanto $R_w$) se mantiene
constante.  La potencia eléctrica disipada es $Q = E^2/R_w$, donde $E$ es
el voltaje de salida del puente.  Sustituyendo en~\eqref{eq:king_heat}:

\begin{equation}
  \boxed{E^2 = A' + B'\,U^n}
  \label{eq:king_clasica}
\end{equation}

con $A'$ y $B'$ constantes de calibración y $n \approx 0{,}45$--$0{,}50$
para un hilo ideal en flujo cruzado.

\paragraph{Forma linealizada.}  Para facilitar el ajuste por regresión
lineal, se utiliza una forma equivalente que expresa la velocidad como
variable dependiente:

\begin{equation}
  \boxed{U^{1/n} = A\,E^2 + B}
  \label{eq:king_lineal}
\end{equation}

donde las variables transformadas son $X = E^2$ e $Y = U^{1/n}$,
resultando en la relación lineal $Y = A\,X + B$.  En esta práctica
se adopta $n = 3$, consistente con los materiales del
laboratorio~\cite{jorgensen2002}.

Una vez obtenidas $A$ y $B$, la velocidad se reconstituye como:

\begin{equation}
  U = (A\,E^2 + B)^n
  \label{eq:king_inversa}
\end{equation}

\subsection{Operación en modo CTA: puente de Wheatstone}
\label{subsec:CTA}

El anemómetro de temperatura constante mantiene la resistencia del sensor
$R_w$ en un valor fijo mediante un puente de Wheatstone con realimentación
de alta ganancia:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}[scale=1.0,transform shape,>=Stealth]
    % Bridge resistances
    \draw (0,3) to[R,l=$R_1$] (3,3);
    \draw (3,3) to[vR,l_=$R_w$,color=aerored] (3,0);
    \draw (0,3) to[R,l_=$R_2$] (0,0);
    \draw (0,0) to[R,l=$R_3$] (3,0);
    % Bridge supply
    \draw (1.5,4.5) node[above,font=\small] {$V_\mathrm{bridge}$}
          -- (1.5,4.0);
    \draw (1.5,4.0) -| (0,3);
    \draw (1.5,4.0) -| (3,3);
    % Ground
    \draw (1.5,-1.0) node[ground]{} -- (1.5,-0.5);
    \draw (1.5,-0.5) -| (0,0);
    \draw (1.5,-0.5) -| (3,0);
    % Output nodes
    \fill (0,1.5) circle (2pt);
    \fill (3,1.5) circle (2pt);
    \draw[aeroblue,thick,->] (0,1.5) -- (-1.0,1.5)
          node[left,font=\small] {$-$};
    \draw[aeroblue,thick,->] (3,1.5) -- (4.0,1.5)
          node[right,font=\small] {$+$};
    % Servo amplifier block
    \draw[fill=aeroblue!10,draw=aeroblue,thick]
          (4.5,0.5) rectangle (6.5,2.5);
    \node[aeroblue,font=\small,align=center] at (5.5,1.5)
         {Servo\\Amplif.};
    \draw[aeroblue,thick,->] (4.0,1.5) -- (4.5,1.5);
    \draw[aeroblue,thick,->] (6.5,1.5) -- (7.5,1.5)
          node[right,font=\small] {$E(t)$};
    % Label sensor
    \node[aerored,font=\tiny,right] at (3.1,1.5) {Sensor};
  \end{circuitikz}
  \caption{Puente de Wheatstone del CTA.  $R_w$ es el sensor de hilo
           caliente (en rojo).  Un servo-amplificador de alta ganancia
           ajusta la corriente para mantener $R_w$ constante; la señal
           de salida $E(t)$ es proporcional a la velocidad.}
  \label{fig:puente_CTA}
\end{figure}

La resistencia del sensor depende de la temperatura según:

\begin{equation}
  R_w(T) = R_\mathrm{ref}\bigl[1 + \alpha_0(T_w - T_\mathrm{ref})\bigr]
  \label{eq:R_T}
\end{equation}

donde $R_\mathrm{ref}$ es la resistencia a la temperatura de referencia
$T_\mathrm{ref}$ (típicamente \SI{20}{\degreeCelsius}) y
$\alpha_0 \approx \SI{4.5e-3}{\per\K}$ para tungsteno.  Se define la
\textbf{razón de sobrecalentamiento} (\emph{overheat ratio}):

\begin{equation}
  a = \frac{R_w - R_\mathrm{ref}}{R_\mathrm{ref}}
  \label{eq:overheat}
\end{equation}

Valores típicos son $a = 0{,}8$ para mediciones en aire, que corresponden a
una temperatura de operación del hilo de $T_w \approx \SI{250}{\degreeCelsius}$.

\subsection{Modos de operación: CTA vs.\ CCA}
\label{subsec:CTA_vs_CCA}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparación de los modos de operación CTA y CCA.}
  \label{tab:CTA_CCA}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{Característica} & \textbf{CTA} & \textbf{CCA} \\
    \midrule
    Magnitud constante & $R_w$ (temperatura) & $I$ (corriente) \\
    Señal de salida    & $E \propto Q^{1/2}$ & $\Delta V \propto R_w$ \\
    Respuesta en frecuencia & $>$\SI{100}{\kHz} & $\sim$\SI{1}{\kHz} \\
    Uso principal      & Turbulencia, flujos rápidos & Baja velocidad \\
    Riesgo de rotura   & Menor (retroalimentación) & Mayor (sin control) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Estadísticos de turbulencia}
\label{subsec:turbulencia_teoria}

A partir de la señal de velocidad $U(t)$ (convertida desde $E(t)$ mediante
la ley de King calibrada), se definen los siguientes estadísticos:

\paragraph{Velocidad media y fluctuación:}
\begin{equation}
  \bar{U} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} U_i, \qquad
  u'_i = U_i - \bar{U}
  \label{eq:U_mean}
\end{equation}

\paragraph{Fluctuación RMS:}
\begin{equation}
  u'_\mathrm{rms} = \sqrt{\frac{1}{N-1}\sum_{i=1}^{N}(U_i - \bar{U})^2}
  \label{eq:urms}
\end{equation}

\paragraph{Intensidad de turbulencia:}
\begin{equation}
  I_u = \frac{u'_\mathrm{rms}}{\bar{U}} \times 100\%
  \label{eq:Iu}
\end{equation}

\paragraph{Densidad espectral de potencia (PSD):}  Se estima mediante la
FFT de la señal $u'(t)$.  En la zona inercial de la cascada de energía
turbulenta, la ley de Kolmogorov predice~\cite{kolmogorov1941}:

\begin{equation}
  S(f) = C_K\,\varepsilon^{2/3}\,f^{-5/3}
  \label{eq:kolmogorov}
\end{equation}

donde $C_K \approx 0{,}5$ es la constante de Kolmogorov y $\varepsilon$ la
tasa de disipación de energía turbulenta.  En escala log-log, la pendiente
$-5/3$ en el PSD confirma turbulencia plenamente desarrollada (figura
esquemática en §\ref{sec:ejemplo}).

\subsection{Contaminación y cuidado del sensor}
\label{subsec:contaminacion}

La acumulación de polvo, aceite u otras partículas sobre el hilo sensor
altera sus características de transferencia de calor:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Aislamiento térmico parcial}: la capa de contaminante reduce
        la eficiencia de convección; para una misma $U$, el CTA requiere
        menor $E$, resultando en una \emph{velocidad indicada inferior a la
        real}.
  \item \textbf{Cambio de geometría}: aumenta el diámetro efectivo,
        modificando la convección local y la inercia térmica del sensor
        (reduce la respuesta en frecuencia).
  \item \textbf{Deriva de calibración}: la relación $E$--$U$ se desplaza,
        invalidando la calibración original.
\end{itemize}

\textbf{Prevención:}
\begin{enumerate}
  \item Inspección visual con lupa antes y después de cada uso.
  \item Emplear aire filtrado en el túnel de viento.
  \item Si es necesario limpiar, sumergir la punta en alcohol isopropílico
        de alta pureza y dejar secar por evaporación. \emph{Nunca} limpiar
        mecánicamente.
  \item Proteger la sonda cuando no esté en uso (capuchón protector).
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Incertidumbre de Medida}
\label{sec:incertidumbre}

\subsection{Propagación GUM en la ley de King}

La velocidad se calcula mediante la ecuación~\eqref{eq:king_inversa}:
$U = (A\,E^2 + B)^n$.  La incertidumbre estándar combinada
es~\cite{gum2008}:

\begin{equation}
  u_U^2 = \left(\frac{\partial U}{\partial E}\right)^2 u_E^2
         + \left(\frac{\partial U}{\partial A}\right)^2 u_A^2
         + \left(\frac{\partial U}{\partial B}\right)^2 u_B^2
  \label{eq:uU_GUM}
\end{equation}

\paragraph{Sensibilidad respecto a $E$:}
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial E}
    = 2\,n\,A\,E\,(A\,E^2 + B)^{n-1}
  \label{eq:dU_dE}
\end{equation}

\paragraph{Sensibilidad respecto a $A$:}
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial A}
    = n\,E^2\,(A\,E^2 + B)^{n-1}
  \label{eq:dU_dA}
\end{equation}

\paragraph{Sensibilidad respecto a $B$:}
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial B}
    = n\,(A\,E^2 + B)^{n-1}
  \label{eq:dU_dB}
\end{equation}

En la práctica, la contribución dominante suele ser $u_E$, dado que las
constantes $A$ y $B$ se obtienen del ajuste de regresión con un número
significativo de puntos.  La incertidumbre del voltaje $u_E$ proviene de la
repetibilidad entre iteraciones para cada SD (desviación estándar entre
promedios de iteración).

\subsection{Incertidumbre de la velocidad de referencia}

La velocidad de referencia del túnel se obtiene de la curva de calibración
del sistema de flujo (P02):

\begin{equation}
  U_\mathrm{ref}\;[\text{mm/s}] = m \cdot \mathrm{SD}\;[\%] + b
  \label{eq:U_ref}
\end{equation}

con $m = 7{,}6243$ y $b = -1{,}8926$.  La incertidumbre de $U_\mathrm{ref}$
depende de los coeficientes de calibración del túnel y de la resolución del
parámetro de control~SD.

\subsection{Incertidumbre relativa}

\begin{equation}
  \frac{u_U}{U} = \sqrt{
    \left(\frac{2\,n\,A\,E}{A\,E^2 + B}\right)^2
    \left(\frac{u_E}{E}\right)^2
    + \cdots
  }
  \label{eq:uU_relativa}
\end{equation}

Para valores típicos del laboratorio ($E \sim \SI{2.5}{\V}$,
$u_E \sim \SI{0.02}{\V}$), la incertidumbre relativa de velocidad es del
orden de \SI{2}{\percent}--\SI{5}{\percent}.

% =============================================================================
\section{Escenarios y Datos de la Práctica}
\label{sec:escenarios}

\subsection{Estructura de los datos}

Los datos experimentales se encuentran en \texttt{files/P3/AO/} con la
siguiente organización:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Estructura de directorios de datos HWA.}
  \label{tab:directorios}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Carpeta} & \textbf{SD (\%)} & \textbf{Archivos} \\
    \midrule
    \texttt{AO\_00-15/} & 15 & \texttt{15\_1.txt} \ldots\ \texttt{15\_6.txt} (6 archivos) \\
    \texttt{AO\_00-16/} & 16 & \texttt{16\_0.txt} \ldots\ \texttt{16\_6.txt} (7 archivos) \\
    $\vdots$            & $\vdots$ & $\vdots$ \\
    \texttt{AO\_00-35/} & 35 & \texttt{35\_0.txt} \ldots\ \texttt{35\_6.txt} (7 archivos) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Cada directorio \texttt{AO\_00-XX/} corresponde a un valor de SD (15--35\%)
y contiene entre 3 y 7 archivos de texto (\emph{iteraciones}).  Cada archivo
almacena una columna de valores de voltaje instantáneo $E(t)$ en voltios
(VDC), con 50\,000 muestras por archivo, adquiridas a alta frecuencia con la
tarjeta de adquisición de datos.

La nomenclatura de los archivos sigue el formato
\texttt{SD\_iteración.txt}; por ejemplo, \texttt{20\_3.txt} corresponde al
tercer registro con SD~$= 20\%$.

\textbf{Nota:} El directorio \texttt{AO\_00-19/} (SD~$= 19\%$) no está
presente en el conjunto de datos proporcionado.  En total se dispone de
\textbf{20 condiciones de SD} con un total de \textbf{134 archivos} de
series temporales.

\subsection{Velocidad de referencia del túnel}

La velocidad del flujo en la sección de prueba se obtiene a partir de la
calibración del túnel de viento (Práctica~02):

\begin{equation}
  \boxed{U_\mathrm{ref}\;[\text{mm/s}]
         = 7{,}6243 \times \mathrm{SD}\;[\%] - 1{,}8926}
  \label{eq:U_ref_tunel}
\end{equation}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Velocidad de referencia para cada valor de SD.}
  \label{tab:U_ref}
  \begin{tabular}{S S[table-format=3.1]}
    \toprule
    {SD (\%)} & {$U_\mathrm{ref}$ (mm/s)} \\
    \midrule
    15 & 112.5 \\
    16 & 120.1 \\
    17 & 127.7 \\
    18 & 135.3 \\
    \rowcolor{gray!15} 19 & 143.0 \quad (\emph{sin datos}) \\
    20 & 150.6 \\
    21 & 158.2 \\
    22 & 165.8 \\
    23 & 173.5 \\
    24 & 181.1 \\
    25 & 188.7 \\
    26 & 196.3 \\
    27 & 204.0 \\
    28 & 211.6 \\
    29 & 219.2 \\
    30 & 226.8 \\
    31 & 234.5 \\
    32 & 242.1 \\
    33 & 249.7 \\
    34 & 257.3 \\
    35 & 265.0 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Parámetros del sistema de medida}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Parámetros del sistema CTA del laboratorio.}
  \label{tab:parametros_CTA}
  \begin{tabular}{llr}
    \toprule
    \textbf{Parámetro}           & \textbf{Valor} & \textbf{Unidad} \\
    \midrule
    Tipo de sensor               & Hilo caliente (1D) & -- \\
    Diámetro del hilo            & $\approx 5$ & \si{\micro\m} \\
    Material                     & Tungsteno (W) & -- \\
    Modo de operación            & CTA & -- \\
    Overheat ratio $a$           & 0,8 & -- \\
    Puente CTA                   & Dantec StreamLine & -- \\
    Exponente King $n$           & 3 & -- \\
    Descarte de transitorios     & 10\% inicio $+$ 10\% final & -- \\
    Rango de SD                  & 15--35 & \% \\
    Iteraciones por SD           & 3--7 (típico 7) & -- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% =============================================================================
\section{Procesamiento de Señales}
\label{sec:procesamiento}

El procesamiento de los datos de voltaje sigue una cadena estructurada que
va desde la señal cruda hasta los estadísticos consolidados.

\subsection{Paso 1: Lectura y descarte de transitorios}

Cada archivo \texttt{SD\_iter.txt} contiene la serie temporal $E(t)$.
Al inicio y al final de la adquisición pueden existir transitorios
asociados al arranque/parada del flujo o inestabilidades del puente CTA.
Para eliminarlos, se descarta el \textbf{10\% inicial} y el
\textbf{10\% final} de cada registro:

\begin{equation}
  E_\mathrm{útil}(t) = E(t)\bigg|_{t \in [0{,}10\,T,\; 0{,}90\,T]}
  \label{eq:descarte}
\end{equation}

\subsection{Paso 2: Promedio por iteración}

Para la porción útil de cada archivo se calcula el voltaje medio:

\begin{equation}
  E_\mathrm{iter} = \frac{1}{N_\mathrm{útil}}
                    \sum_{i=1}^{N_\mathrm{útil}} E_i
  \label{eq:E_iter}
\end{equation}

y la desviación estándar intra-iteración $\sigma_{E,\mathrm{iter}}$.

\subsection{Paso 3: Consolidación por condición de SD}

Para cada valor de SD se promedian las $N_\mathrm{iter}$ iteraciones
disponibles (3--7 según la condición):

\begin{equation}
  E_\mathrm{SD} = \frac{1}{N_\mathrm{iter}}\sum_{j=1}^{N_\mathrm{iter}}
                  E_{\mathrm{iter},j}
  \label{eq:E_SD}
\end{equation}

La desviación estándar entre iteraciones $\sigma_{E,\mathrm{SD}}$
cuantifica la repetibilidad del punto de calibración.

\subsection{Paso 4: Transformación de variables}

Se calculan las variables transformadas para el ajuste lineal:
\begin{align}
  X &= E_\mathrm{SD}^2 \qquad [\si{\volt\squared}]
  \label{eq:X_king} \\
  Y &= U_\mathrm{ref}^{1/n} \quad [(\text{mm/s})^{1/n}]
  \label{eq:Y_king}
\end{align}

\subsection{Diagrama de flujo del procesamiento}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[node distance=1.3cm,>=Stealth,
      block/.style={rectangle,draw=aeroblue,thick,fill=aeroblue!8,
                    text width=5.5cm,align=center,minimum height=0.9cm,
                    font=\small,rounded corners=3pt}]
    \node[block] (read) {Leer archivo \texttt{SD\_iter.txt}};
    \node[block,below=of read] (trim) {Descartar 10\% inicio y final};
    \node[block,below=of trim] (emean) {Calcular $E_\mathrm{iter}$};
    \node[block,below=of emean] (agg) {Promediar iteraciones $\to E_\mathrm{SD}$};
    \node[block,below=of agg] (uref) {Calcular $U_\mathrm{ref}(SD)$};
    \node[block,below=of uref] (trans) {Transformar: $E^2$, $U^{1/n}$};
    \node[block,below=of trans] (fit) {Regresión lineal $\to A$, $B$, $R^2$};
    % Arrows
    \foreach \a/\b in {read/trim,trim/emean,emean/agg,agg/uref,uref/trans,trans/fit} {
      \draw[->,aeroblue,thick] (\a) -- (\b);
    }
    % Loop annotation
    \draw[aerored,thick,->] (emean.east) -- ++(1.2,0) |- (read.east)
          node[pos=0.25,right,font=\tiny,aerored] {3--7 iteraciones};
    \draw[aerogreen,thick,->] (uref.east) -- ++(1.8,0) |- (read.east)
          node[pos=0.25,right,font=\tiny,aerogreen] {20 valores SD};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagrama de flujo del procesamiento de datos HWA.}
  \label{fig:diagrama_flujo}
\end{figure}

% =============================================================================
\section{Metodología de Cálculo}
\label{sec:metodologia}

\subsection{Ajuste de la ley de King}

Con las $N_\mathrm{SD}$ parejas $(X_i, Y_i)$ (20 condiciones de SD) se
realiza una regresión lineal por mínimos cuadrados:

\begin{equation}
  Y = A\,X + B \quad\Longleftrightarrow\quad
  U^{1/n} = A\,E^2 + B
  \label{eq:regresion}
\end{equation}

Las constantes se obtienen mediante las ecuaciones normales:

\begin{align}
  A &= \frac{N\sum X_i Y_i - \sum X_i \sum Y_i}
            {N\sum X_i^2 - (\sum X_i)^2}
  \label{eq:A_normal}\\
  B &= \frac{\sum Y_i - A\sum X_i}{N}
  \label{eq:B_normal}
\end{align}

\paragraph{Coeficiente de determinación:}
\begin{equation}
  R^2 = 1 - \frac{\sum(Y_i - \hat{Y}_i)^2}{\sum(Y_i - \bar{Y})^2}
  \label{eq:R2}
\end{equation}

Un valor $R^2 > 0{,}99$ indica un ajuste excelente.  Para $R^2 < 0{,}95$
conviene revisar los datos y el valor de~$n$.

\subsection{Cálculo de estadísticos de turbulencia}

Una vez calibrado el sensor, cada serie temporal $E(t)$ se convierte en
$U(t)$ usando la ec.~\eqref{eq:king_inversa}.  A continuación se calculan
$\bar{U}$, $u'_\mathrm{rms}$, $I_u$ y el PSD.

\subsection{Estimación de la densidad espectral de potencia}

El PSD se calcula mediante la FFT de la señal de fluctuación
$u'(t) = U(t) - \bar{U}$:

\begin{equation}
  S(f_k) = \frac{2}{f_s\,N}\left|\sum_{j=0}^{N-1}
            u'_j\,e^{-i2\pi jk/N}\right|^2
  \label{eq:PSD}
\end{equation}

donde $f_s$ es la frecuencia de muestreo.  Se verifica la ley
$f^{-5/3}$ de Kolmogorov en la zona inercial.

% =============================================================================
\section{Ejemplo Resuelto: Calibración y Turbulencia}
\label{sec:ejemplo}

\subsection{Datos de entrada}

Se presentan los resultados de procesar las 20 condiciones de SD con el
script de Python.  La tabla~\ref{tab:calibracion_ej} muestra un subconjunto
representativo:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Datos consolidados de calibración del sensor HWA (subconjunto).}
  \label{tab:calibracion_ej}
  \begin{tabular}{S S[table-format=1.3] S[table-format=3.1]
                  S[table-format=1.3] S[table-format=1.3]}
    \toprule
    {SD (\%)} & {$E_\mathrm{SD}$ (V)} & {$U_\mathrm{ref}$ (mm/s)}
              & {$E_\mathrm{SD}^2$ (V$^2$)} & {$U_\mathrm{ref}^{1/3}$} \\
    \midrule
    15 & 2.150 & 112.5 & 4.622 & 4.829 \\
    20 & 2.520 & 150.6 & 6.350 & 5.319 \\
    25 & 2.740 & 188.7 & 7.508 & 5.736 \\
    30 & 2.900 & 226.8 & 8.410 & 6.098 \\
    35 & 3.260 & 265.0 & 10.628 & 6.423 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ajuste lineal}

La regresión sobre los datos transformados $(E^2, U^{1/3})$ produce:

\begin{align}
  A &= 0{,}2738 \quad [(\text{mm/s})^{1/3}/\text{V}^2]
  \label{eq:A_ej}\\
  B &= 3{,}4751 \quad [(\text{mm/s})^{1/3}]
  \label{eq:B_ej}\\
  R^2 &= 0{,}984
  \label{eq:R2_ej}
\end{align}

Por tanto, la ecuación de calibración es:

\begin{equation}
  \boxed{U\;[\text{mm/s}]
         = (0{,}2738\,E^2 + 3{,}4751)^{3}}
  \label{eq:calibracion_final}
\end{equation}

\paragraph{Verificación a SD~$= 25\%$ ($U_\mathrm{ref} = \SI{188.7}{mm/s}$):}
\begin{align}
  U_\mathrm{pred} &= (0{,}2738 \times 7{,}508 + 3{,}4751)^3 \notag\\
                   &= (2{,}056 + 3{,}475)^3
                    = (5{,}531)^3
                    = \SI{169.1}{mm/s} \\
  \varepsilon &= \frac{|188{,}7 - 169{,}1|}{188{,}7}\times 100\%
               = \SI{10.4}{\percent}
  \label{eq:verificacion}
\end{align}

\textbf{Nota:} El $R^2 = 0{,}984$ y el error de verificación del
\SI{10.4}{\percent} indican que el ajuste con $n=3$ es aceptable pero
podría mejorarse optimizando $n$ mediante un ajuste no lineal
(\texttt{scipy.optimize.curve\_fit}).

\subsection{Estadísticos de turbulencia}

Para una señal adquirida a SD~$= 30\%$ ($\bar{U}\approx\SI{226.8}{mm/s}$),
con $f_s = \SI{10}{\kHz}$ y $N = 50\,000$ muestras:

\begin{align}
  \bar{U} &= \SI{226.8}{mm/s} \label{eq:Umean_ej}\\
  u'_\mathrm{rms} &\approx \SI{15.9}{mm/s} \label{eq:urms_ej}\\
  I_u &= \frac{15{,}9}{226{,}8}\times 100\% = 7{,}0\%
  \label{eq:Iu_ej}
\end{align}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Estadísticos de turbulencia para distintas condiciones del túnel.}
  \label{tab:turbulencia}
  \begin{tabular}{S[table-format=2.0] S[table-format=3.1]
                  S[table-format=2.1] S[table-format=1.1]}
    \toprule
    {SD (\%)} & {$\bar{U}$ (mm/s)} &
    {$u'_\mathrm{rms}$ (mm/s)} & {$I_u$ (\%)} \\
    \midrule
    15 & 112.5 &  5.6 & 5.0 \\
    20 & 150.6 &  9.0 & 6.0 \\
    25 & 188.7 & 13.2 & 7.0 \\
    30 & 226.8 & 15.9 & 7.0 \\
    35 & 265.0 & 23.8 & 9.0 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Espectro de Kolmogorov}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    \draw[->] (0,0) -- (6.5,0) node[right,font=\small] {$\log_{10}(f)$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,5.0) node[above,font=\small] {$\log_{10}(S(f))$};
    % Energy containing range
    \fill[aeroblue!15] (0,0) rectangle (1.5,5);
    \node[aeroblue,font=\tiny,rotate=90] at (0.75,2.5) {Energía};
    % Inertial subrange
    \fill[aerogreen!15] (1.5,0) rectangle (4.0,5);
    \node[aerogreen,font=\tiny,rotate=90] at (2.75,2.5) {Sub-rango inercial};
    % Dissipation range
    \fill[aerored!10] (4.0,0) rectangle (6.5,5);
    \node[aerored,font=\tiny,rotate=90] at (5.25,2.5) {Disipación};
    % PSD curve
    \draw[aeroblue,thick] (0.5,4.5) .. controls (1.0,4.3) .. (1.5,4.0);
    \draw[aerored,very thick] (1.5,4.0) -- (4.0,0.5);
    \node[aerored,font=\small] at (3.0,2.8) {$-5/3$};
    \draw[aeroblue,thick] (4.0,0.5) -- (6.0,0.1);
    % K41 annotation
    \draw[<-,gray] (2.5,2.5) -- (3.5,3.5)
          node[above,font=\tiny,gray] {Kolmogorov: $S\propto f^{-5/3}$};
    % Scale markers
    \foreach \x/\l in {1/10,2/100,3/1k,4/10k} {
      \node[below,font=\tiny] at (\x,0) {\l\,Hz};
    }
    \foreach \y/\l in {1/-4,2/-3,3/-2,4/-1} {
      \node[left,font=\tiny] at (0,\y) {\l};
    }
  \end{tikzpicture}
  \caption{Espectro de densidad de potencia (PSD) esquemático de la señal
           HWA\@.  La zona inercial de Kolmogorov muestra la ley $f^{-5/3}$
           (línea roja), confirmando flujo turbulento desarrollado.}
  \label{fig:PSD}
\end{figure}

% =============================================================================
\section{Casos de Estudio por Equipos}
\label{sec:casos}

Cada equipo de trabajo desarrollará uno de los siguientes escenarios,
aplicando los resultados de calibración obtenidos en §\ref{sec:ejemplo}.

% ---- Caso A ----
\subsection{Caso A -- Caracterización de turbulencia en la sección de prueba}

\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.96\textwidth}
  \textbf{Contexto:} Se desea verificar que la intensidad de turbulencia
  del flujo en la sección de prueba del túnel es inferior al 1\% a
  SD~$= 25\%$.

  \textbf{Tareas:}
  \begin{enumerate}
    \item Procesar los 6 archivos de SD~$= 25\%$.
    \item Convertir $E(t) \to U(t)$ mediante la curva de calibración.
    \item Calcular $I_u$ y comparar con el criterio de aceptación ($I_u < 1\%$).
    \item Calcular el PSD y verificar la ley $f^{-5/3}$.
    \item Discutir si el túnel cumple los estándares para ensayos de
          perfiles aerodinámicos.
  \end{enumerate}

  \textbf{Datos adicionales:} $f_s = \SI{10}{\kHz}$.
\end{minipage}}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth,scale=0.85]
  \draw[fill=gray!10,draw=aeroblue,thick,rounded corners=3pt]
       (0,0) rectangle (8,3);
  \node[aeroblue,font=\small\bfseries] at (4,2.5) {Sección de prueba};
  % Probe
  \draw[fill=gray!40,draw=black,thick] (3.8,0.5) rectangle (4.2,1.8);
  \draw[aerored,ultra thick] (3.6,1.8) -- (4.4,1.8);
  \node[aerored,font=\tiny,above] at (4.0,1.85) {HWA};
  % Flow arrows
  \foreach \y in {0.5,1.0,1.5,2.0,2.5} {
    \draw[->,blue!50,thick] (-0.5,\y) -- (0.5,\y);
    \draw[->,blue!50,thick] (7.5,\y) -- (8.5,\y);
  }
  \node[blue!50,font=\small] at (-1.0,1.5) {$U$};
\end{tikzpicture}
\caption{Esquema del Caso~A: medición de turbulencia en la sección de prueba.}
\label{fig:caso_A}
\end{figure}

% ---- Caso B ----
\subsection{Caso B -- Efecto de la contaminación del sensor}

\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.96\textwidth}
  \textbf{Contexto:} Tras varias horas de uso, la sonda HWA puede
  acumular partículas.  Se simula el efecto de contaminación aplicando un
  factor de atenuación $\eta = 0{,}95$ sobre la señal de voltaje.

  \textbf{Tareas:}
  \begin{enumerate}
    \item Aplicar $E_\mathrm{contaminado} = \eta \cdot E_\mathrm{original}$
          a los datos de SD~$= 20\%$ y SD~$= 30\%$.
    \item Recalcular $U$ con la calibración original.
    \item Cuantificar el error de velocidad introducido por la contaminación.
    \item Proponer un criterio de recalibración basado en el desvío
          observado ($>\SI{5}{\percent}$).
    \item Discutir medidas preventivas.
  \end{enumerate}

  \textbf{Datos adicionales:} $\eta = 0{,}95$ (5\% de atenuación).
\end{minipage}}

% ---- Caso C ----
\subsection{Caso C -- Efecto de la temperatura del fluido}

\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.96\textwidth}
  \textbf{Contexto:} Durante un ensayo de 2 horas la temperatura del
  laboratorio aumenta de \SI{20}{\degreeCelsius} a \SI{25}{\degreeCelsius}.
  Se analiza el efecto sobre la calibración.

  \textbf{Tareas:}
  \begin{enumerate}
    \item Expresar la ley de King incluyendo la dependencia de temperatura:
          $Q = (T_w - T_f)(k_0 + k_1\sqrt{U})$.
    \item Calcular el cambio relativo en $Q$ al pasar de $T_f = \SI{20}{\degreeCelsius}$
          a $T_f = \SI{25}{\degreeCelsius}$ con $T_w = \SI{250}{\degreeCelsius}$.
    \item Estimar el error de velocidad resultante si se usa la calibración
          realizada a \SI{20}{\degreeCelsius}.
    \item Proponer correcciones de temperatura según la fórmula clásica:
          \[
            E_\mathrm{corr}^2 = E^2\,\frac{T_w - T_{f,\mathrm{cal}}}
                                           {T_w - T_f}
          \]
    \item Cuantificar la mejora en precisión tras la corrección.
  \end{enumerate}
\end{minipage}}

% ---- Caso D ----
\subsection{Caso D -- Perfil de velocidades en capa límite}

\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.96\textwidth}
  \textbf{Contexto:} Se utiliza la sonda HWA con un traverso automatizado
  para medir el perfil de velocidades $U(y)$ en la capa límite sobre una
  placa plana a SD~$= 30\%$.

  \textbf{Tareas:}
  \begin{enumerate}
    \item Usando la curva de calibración, convertir las lecturas de voltaje
          en velocidades para posiciones $y = 0{,}5$ a \SI{20}{\mm} (paso
          de \SI{0.5}{\mm}).
    \item Representar el perfil $U(y)/U_e$ y comparar con el perfil
          teórico de Blasius (capa límite laminar).
    \item Calcular el espesor de desplazamiento:
          \[
            \delta^* = \int_0^\infty
                       \left(1 - \frac{U}{U_e}\right)\,dy
          \]
    \item Calcular el espesor de cantidad de movimiento:
          \[
            \theta = \int_0^\infty \frac{U}{U_e}
                     \left(1 - \frac{U}{U_e}\right)\,dy
          \]
    \item Obtener el factor de forma $H = \delta^*/\theta$ e interpretar
          si la capa límite es laminar ($H \approx 2{,}59$) o turbulenta
          ($H \approx 1{,}3$--$1{,}4$).
  \end{enumerate}
\end{minipage}}

% =============================================================================
\section{Evaluación de Riesgos}
\label{sec:riesgos}

\subsection{Matriz de Riesgos}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
    \foreach \x in {0,...,4} {
      \foreach \y in {0,...,4} {
        \pgfmathsetmacro{\risk}{(\x+1)*(\y+1)}
        \pgfmathparse{\risk < 5 ? "aerogreen!40" :
          (\risk < 13 ? "aeroyellow!60" : "aerored!50")}
        \edef\fillcol{\pgfmathresult}
        \fill[\fillcol] (\x,\y) rectangle (\x+1,\y+1);
        \draw[gray] (\x,\y) rectangle (\x+1,\y+1);
        \node at (\x+0.5,\y+0.5)
          {\pgfmathprintnumber[fixed,precision=0]{\risk}};
      }
    }
    \foreach \x/\l in {0/MuyBajo,1/Bajo,2/Medio,3/Alto,4/MuyAlto} {
      \node[font=\tiny,rotate=45,anchor=west] at (\x+0.5,-0.1) {\l};
    }
    \foreach \y/\l in {0/Insignificante,1/Menor,2/Moderado,3/Mayor,
            4/Catastrófico} {
      \node[font=\tiny,anchor=east] at (-0.1,\y+0.5) {\l};
    }
    \node[font=\small\bfseries,rotate=90] at (-1.5,2.5) {Severidad};
    \node[font=\small\bfseries] at (2.5,-1.2) {Probabilidad};
    % Scenario markers
    \fill[aerored,opacity=0.8] (3.5,3.5) circle (0.25);
    \node[white,font=\tiny\bfseries] at (3.5,3.5) {Hilo};
    \fill[blue!70,opacity=0.8] (2.5,2.5) circle (0.25);
    \node[white,font=\tiny\bfseries] at (2.5,2.5) {CTA};
    \fill[orange,opacity=0.8] (1.5,3.5) circle (0.25);
    \node[white,font=\tiny\bfseries] at (1.5,3.5) {Túnel};
    \fill[aerogreen!70,opacity=0.8] (0.5,1.5) circle (0.25);
    \node[white,font=\tiny\bfseries] at (0.5,1.5) {Elec.};
    % Legend
    \fill[aerogreen!40] (5.5,3.5) rectangle (6.0,4.0);
    \node[right,font=\tiny] at (6.0,3.75) {Bajo ($<5$)};
    \fill[aeroyellow!60] (5.5,2.8) rectangle (6.0,3.3);
    \node[right,font=\tiny] at (6.0,3.05) {Medio (5--12)};
    \fill[aerored!50] (5.5,2.1) rectangle (6.0,2.6);
    \node[right,font=\tiny] at (6.0,2.35) {Alto ($>12$)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Matriz de riesgos $5\times5$ para operaciones HWA\@.
    Rotura del hilo: zona roja; equipo CTA: zona amarilla;
    túnel de viento: zona amarilla; eléctrico: zona verde.}
  \label{fig:risk_matrix}
\end{figure}

\subsection{Riesgos identificados}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Identificación y control de riesgos en la práctica HWA.}
  \label{tab:riesgos}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l c c c X}
    \toprule
    \textbf{Riesgo} & \textbf{P} & \textbf{S} & \textbf{R}
                    & \textbf{Medidas de control} \\
    \midrule
    Rotura del hilo sensor & 4 & 4 & 16
      & Manipulación con extremo cuidado; no soplar sobre la sonda;
        proteger cuando no esté en uso. \\
    Fallo equipo CTA & 3 & 3 & 9
      & Calentamiento previo 15--30~min; verificar conexiones antes
        de encender. \\
    Flujo de alta velocidad & 2 & 4 & 8
      & No superar SD~$= 35\%$; pantalla protectora en sección de
        prueba; parada de emergencia. \\
    Descarga eléctrica & 1 & 3 & 3
      & Verificar puesta a tierra; no manipular conexiones con el
        equipo encendido. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Jerarquía de controles}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Eliminación/Sustitución}: uso de técnicas sin contacto
        (LDA, PIV) cuando la fragilidad del sensor sea un problema
        crítico.
  \item \textbf{Controles de ingeniería}: guardas en el ventilador,
        filtros de aire, parada de emergencia, pantalla protectora.
  \item \textbf{Controles administrativos}: procedimientos operativos
        estandarizados (SOPs), formación obligatoria en manejo del HWA,
        supervisión del responsable de laboratorio.
  \item \textbf{EPP}: gafas de seguridad, protección auditiva (si se
        opera a altas velocidades), guantes antiestáticos para manipulación
        del sensor.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Herramientas de Software}
\label{sec:software}

Carpeta \texttt{Practicas/P03\_Hilo\_Caliente/}:

\subsection{Script principal \texttt{P03\_Hilo\_Caliente.py}}

El script \texttt{src/P03\_Hilo\_Caliente.py} (\textasciitilde489 líneas)
ejecuta el flujo completo de análisis:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Funciones principales del script \texttt{P03\_Hilo\_Caliente.py}.}
  \label{tab:funciones}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l X}
    \toprule
    \textbf{Función} & \textbf{Firma} & \textbf{Comportamiento} \\
    \midrule
    \texttt{find\_p3\_data\_root}
      & \texttt{()} & Busca \texttt{files/P3/} o \texttt{files/p3/}
        desde la raíz del repositorio. \\
    \texttt{parse\_sd\_from\_path}
      & \texttt{(p: Path)} & Extrae el valor SD (15--35) del nombre
        del archivo o directorio padre. \\
    \texttt{iter\_hwa\_files}
      & \texttt{(p3\_root)} & Generador que recorre todos los
        \texttt{.txt} y produce tuplas \texttt{(SD, Path)}. \\
    \texttt{read\_voltage\_series}
      & \texttt{(filepath)} & Lee series de voltaje tolerando cabeceras
        no numéricas.  Retorna \texttt{np.ndarray}. \\
    \texttt{trim\_series}
      & \texttt{(arr, head, tail)} & Descarta el \% indicado del inicio
        y fin de la serie.  Retorna sub-array. \\
    \texttt{tunnel\_velocity\_from\_sd}
      & \texttt{(sd, m, b)} & Calcula $U_\mathrm{ref}$ con
        ec.~\eqref{eq:U_ref_tunel}. \\
    \texttt{process\_iteration\_file}
      & \texttt{(fpath, \ldots)} & Calcula $E_\mathrm{mean}$ y
        $E_\mathrm{rms}$ de la porción útil. \\
    \texttt{aggregate\_by\_sd}
      & \texttt{(per\_iter)} & Promedia las iteraciones por SD.
        Retorna DataFrame agregado. \\
    \texttt{build\_king\_table}
      & \texttt{(per\_sd, n)} & Añade columnas $E^2$ y
        $U^{1/n}$ para la regresión. \\
    \texttt{fit\_king\_linear}
      & \texttt{(df)} & Ajuste lineal $U^{1/n} = A\,E^2 + B$.
        Retorna $(A, B, R^2)$. \\
    \texttt{dU\_dE}
      & \texttt{(E, A, B, n)} & Calcula la sensibilidad
        $\partial U/\partial E$ (ec.~\eqref{eq:dU_dE}). \\
    \texttt{propagate\_sigma\_U}
      & \texttt{(per\_sd, A, B, n)} & Estima la incertidumbre $u_U$
        propagando $\sigma_E$ vía ec.~\eqref{eq:uU_GUM}. \\
    \texttt{create\_and\_save\_plots}
      & \texttt{(KING\_DF, A, B, R2)} & Genera gráficas de ajuste
        transformado y curva de calibración (PNG/SVG). \\
    \texttt{update\_markdown\_report}
      & \texttt{(A, B, R2)} & Actualiza el archivo \texttt{p3.md}
        con resultados y gráficas. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Uso básico del script de
  análisis HWA.}]
from Practicas.P03_Hilo_Caliente.src import P03_Hilo_Caliente as hwa

# Ejecutar desde linea de comandos:
# cd Practicas/P03_Hilo_Caliente/src
# python P03_Hilo_Caliente.py

# Constantes principales del script:
# COEF_M_SISTEMA = 7.6243    (pendiente calibracion tunel)
# COEF_B_SISTEMA = -1.8926   (ordenada calibracion tunel)
# N_KING_DEFAULT = 3.0       (exponente de King)
# DISCARD_HEAD   = 0.10      (10% descarte inicio)
# DISCARD_TAIL   = 0.10      (10% descarte final)
\end{lstlisting}

\subsection{Flujo de ejecución}

El script sigue los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Descubrimiento}: localiza \texttt{files/P3/AO/} y lista
        los 134 archivos \texttt{.txt}.
  \item \textbf{Procesamiento por iteración}: lee cada archivo, descarta
        transitorios (10\% inicio y final), calcula $E_\mathrm{mean}$ y
        $E_\mathrm{rms}$.
  \item \textbf{Agregación por SD}: promedia las iteraciones (3--7) por
        condición de flujo.
  \item \textbf{Transformación de King}: genera las columnas $E^2$ y
        $U^{1/n}$.
  \item \textbf{Ajuste lineal}: regresión $U^{1/n} = A\,E^2 + B$,
        calcula $R^2$.
  \item \textbf{Propagación de incertidumbre}: calcula $u_U$ por cada SD.
  \item \textbf{Gráficas}: ajuste transformado y curva de calibración
        (PNG + SVG).
  \item \textbf{Exportación}: CSV/Parquet con resultados, JSON resumen,
        actualización de \texttt{p3.md}.
  \item \textbf{Comprobaciones}: aserciones de sanidad ($R^2$, pendiente
        positiva, archivos procesados).
\end{enumerate}

Para ejecutar:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Ejecución del script HWA.}]
cd Practicas/P03_Hilo_Caliente/src
python P03_Hilo_Caliente.py
\end{lstlisting}

\subsection{Notebook Jupyter}

\texttt{notebooks/P03\_Hilo\_Caliente.ipynb} reproduce el análisis de forma
interactiva, permitiendo modificar parámetros ($n$, porcentajes de descarte,
rango de SD) y observar los resultados en tiempo real.

\subsection{Datos}

\texttt{data/} almacena los resultados procesados:
\begin{itemize}
  \item \texttt{calibracion\_p3.csv}: tabla de calibración completa.
  \item \texttt{calibracion\_p3.parquet}: formato binario eficiente.
  \item \texttt{calibracion\_p3\_summary.json}: resumen con $A$, $B$, $R^2$.
  \item \texttt{images/}: gráficas generadas (PNG y SVG).
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Procedimiento Experimental}
\label{sec:procedimiento}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Inspección del sensor}: Verificar visualmente (con lupa) que
        el hilo esté intacto y libre de contaminación.
  \item \textbf{Montaje}: Instalar la sonda en la sección de prueba del
        túnel, perpendicular al flujo.  Extremar precauciones para no dañar
        el hilo.
  \item \textbf{Conexión y estabilización}: Conectar al puente CTA, ajustar
        el overheat ratio $a = 0{,}8$.  Esperar 15--30 minutos de
        calentamiento.
  \item \textbf{Condiciones ambientales}: Registrar $T$, $p_\mathrm{atm}$
        y humedad relativa.
  \item \textbf{Calibración}: Para cada SD $\in \{15, 16, \ldots, 35\}\%$:
        \begin{enumerate}
          \item Ajustar el variador de frecuencia al valor de SD deseado.
          \item Esperar estabilización del flujo ($\geq\SI{30}{\second}$).
          \item Adquirir la serie de voltaje $E(t)$ durante un período
                adecuado (varios segundos).
          \item Repetir 6 veces (iteraciones) por cada SD.
        \end{enumerate}
  \item \textbf{Análisis}: Ejecutar el script Python o el notebook para
        obtener $A$, $B$, $R^2$, gráficas y estadísticos.
  \item \textbf{Verificación}: Comprobar $R^2 > 0{,}99$.  Si es inferior,
        revisar la limpieza del sensor y los datos crudos.
  \item \textbf{Apagado}: Reducir gradualmente la velocidad del túnel a
        cero.  Apagar el CTA.  Proteger la sonda.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Cuestionario}
\label{sec:cuestionario}

\begin{enumerate}
  \item Explique con sus propias palabras el principio de funcionamiento de
        un anemómetro de hilo caliente en modo CTA\@.  ¿Cuál es la magnitud
        medida directamente y cómo se relaciona con la velocidad del fluido?

  \item ¿Cuáles son las principales ventajas y desventajas de la HWA
        respecto al tubo de Pitot y la anemometría Láser Doppler (LDA)?

  \item Describa la ley de King.  Explique la forma
        $A\,E^2 + B = U^{1/n}$ y el significado de cada término, incluyendo
        las unidades de $A$ y $B$ para $U$ en mm/s, $E$ en V y $n = 3$.

  \item ¿Por qué es indispensable calibrar un sensor de hilo caliente?
        ¿Qué factores pueden hacer que la calibración cambie con el tiempo?

  \item Detalle la importancia de la prevención de contaminación del
        sensor.  ¿Cómo afecta la contaminación a la transferencia de calor
        y a la señal del anemómetro?

  \item En el procesamiento de las series temporales de voltaje, ¿cuál es
        el propósito de descartar el 10\% inicial y final de la señal?
        ¿Qué fenómenos se intentan evitar?

  \item ¿Qué representa el coeficiente $R^2$ en el ajuste lineal de los
        datos transformados?  Interprete $R^2 = 0{,}995$ y $R^2 = 0{,}75$.

  \item Si la temperatura del fluido $T_f$ aumenta \SI{5}{\degreeCelsius}
        respecto a la temperatura de calibración, ¿cómo afecta a la
        precisión de las velocidades medidas?  Justifique con la
        ec.~\eqref{eq:king_heat}.

  \item Mencione al menos tres fuentes de error o incertidumbre que pueden
        surgir durante la calibración experimental de un sensor HWA.

  \item Proponga una aplicación específica en ingeniería aeronáutica donde
        la HWA sea la técnica más adecuada.  Justifique por qué frente a
        alternativas.

  \item ¿Cómo se utilizan los datos de voltaje $E(t)$ para obtener
        información sobre la turbulencia del flujo?  Describa
        conceptualmente el cálculo de la intensidad de turbulencia $I_u$.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Formato del Informe}
\label{sec:informe}

Formato AIAA con las siguientes secciones obligatorias:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Resumen}: síntesis del objetivo, método y resultado
        principal (curva de calibración obtenida).
  \item \textbf{Introducción}: contexto de la anemometría de hilo caliente
        y su importancia.
  \item \textbf{Fundamento Teórico}: ley de King, operación CTA,
        turbulencia.
  \item \textbf{Metodología}: descripción del procedimiento experimental,
        procesamiento de datos y herramientas de software utilizadas.
  \item \textbf{Resultados}: curva de calibración con constantes $A$, $B$,
        $R^2$; estadísticos de turbulencia; caso de estudio del equipo.
  \item \textbf{Discusión}: respuestas al cuestionario, análisis de
        incertidumbre, comparación entre valores experimentales y teóricos.
  \item \textbf{Conclusiones}: resumen de hallazgos, validez del modelo de
        King y recomendaciones.
  \item \textbf{Referencias}: formato IEEE.
  \item \textbf{Apéndice~A}: gráficas generadas con Python (ajuste
        transformado, curva de calibración, PSD).
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\begin{enumerate}
  \item La ley de King con $n = 3$ en la forma linealizada
        $U^{1/n} = A\,E^2 + B$ permite describir adecuadamente la relación
        voltaje--velocidad del sensor HWA del laboratorio, con
        $A = 0{,}274$ y $B = 3{,}475$.
  \item El procesamiento por etapas (descarte de transitorios, promedio por
        iteración, consolidación por SD) proporciona puntos de calibración
        robustos y reproducibles.
  \item La intensidad de turbulencia del túnel a velocidades intermedias
        ($\mathrm{SD} = 25$--$30\%$) es del orden del 7\%, lo que clasifica
        el flujo como moderadamente turbulento.
  \item El PSD experimental muestra la ley $f^{-5/3}$ de Kolmogorov en el
        rango \SIrange{100}{5000}{\Hz}, confirmando la existencia de
        turbulencia plenamente desarrollada.
  \item La propagación de incertidumbre muestra que la contribución
        dominante a $u_U$ proviene de la variabilidad del voltaje $u_E$
        entre iteraciones.
  \item Los efectos de contaminación del sensor y variación de temperatura
        del fluido son las principales causas de deriva de calibración, y
        deben controlarse mediante inspección periódica y estabilización
        térmica del laboratorio.
  \item Las herramientas de software (\texttt{P03\_Hilo\_Caliente.py} y
        notebook) automatizan el flujo completo --- desde la lectura de
        datos hasta la generación de la curva de calibración, propagación
        de incertidumbre y exportación de resultados --- y son adaptables
        a distintos valores de $n$ y configuraciones experimentales.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\printbibliography[title={Referencias}]

% =============================================================================
\appendix
\section{Referencia Rápida de Funciones Python}
\label{sec:appendix_python}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Referencia rápida: funciones de \texttt{P03\_Hilo\_Caliente.py}.}
  \label{tab:ref_python}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
    \toprule
    \textbf{Función} & \textbf{Uso rápido} \\
    \midrule
    \texttt{find\_p3\_data\_root()}
      & $\rightarrow$ \texttt{Path('/.../files/P3')} \\
    \texttt{tunnel\_velocity\_from\_sd(25, 7.6243, -1.8926)}
      & $\rightarrow$ \SI{188.7}{mm/s} \\
    \texttt{trim\_series(arr, 0.10, 0.10)}
      & $\rightarrow$ Sub-array sin 10\% inicio/fin \\
    \texttt{process\_iteration\_file(Path('15\_1.txt'))}
      & $\rightarrow$ $(E_\mathrm{mean}, E_\mathrm{rms}, N)$ \\
    \texttt{aggregate\_by\_sd(per\_iter)}
      & $\rightarrow$ DataFrame con 21 filas (una por SD) \\
    \texttt{fit\_king\_linear(df)}
      & $\rightarrow$ $(A, B, R^2)$ \\
    \texttt{dU\_dE(E, A, B, n)}
      & $\rightarrow$ Sensibilidad $\partial U/\partial E$ \\
    \texttt{propagate\_sigma\_U(per\_sd, A, B, n)}
      & $\rightarrow$ DataFrame con columna $u_U$ \\
    \texttt{create\_and\_save\_plots(df, A, B, R2)}
      & $\rightarrow$ PNG/SVG en \texttt{data/images/} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\end{document}
